%
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% Copyright (C) Abhijit Navale.
% This file is part of Linux E-Book in Marathi Language,
% hosted at https://gitlab.com/Muktasrota/marathilinux
% and is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.
% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
%
% कॉपीराईट (C) अभिजित नवले.
% हे पान, https://gitlab.com/Muktasrota/marathilinux येथे साठवलेल्या
% मराठी भाषेतील लिनक्स विषयावरील ईबुकचा एक भाग असुन, 
% क्रियेटिव कॉमन्स अ‍ॅट्रिब्युशन-शेअर अलाईक ४.० या परवान्यांतर्गत प्रसिद्ध केले आहे.
% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/
%
% contact@abhijitnavale.com
% --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%
\chapter{डेस्कटॉप एन्व्हायरन्मेंट्स}
\section{डेस्कटॉप एन्व्हायरन्मेंट्स\textenglish{(Desktop Environments)}  म्हणजे काय?}
मुक्तस्त्रोताच्या मुक्त स्वरुपामुळे, कोणत्याही मुक्तस्त्रोत प्रकल्पात मुळ कल्पनेचे एकापेक्षा जास्त विकल्प उपलब्ध असतात.
असे होण्यामागे मुळ पहिल्या प्रकल्पातील मतभेद कारणीभुत नसुन, मुळ कल्पना कशी सादर करावी किंवा तिने कसे काम करावे याची प्रत्येक वापरकर्त्याची वेगळी अपेक्षा असते. 
ती त्याच्या वयक्तीक आवडीनिवडीप्रमाणे असते. त्यामुळे अशा सगळ्यांच्या आवडीनुसार मुक्तस्त्रोतात काम करण्याचे स्वातंत्र्य असल्यामुळे इथे एकाच गोष्टीसाठी भरपुर विकल्प असतात.

लिनक्स वापरण्याची सुरुवात करण्याआधी यातील दोन प्राथमीक विकल्प माहिती असणे फायदेशीर आहे. त्यामुळे तुमच्या स्वत:च्या आवडीच्या लिनक्स ओएस चा प्रकार निवडणे सोपे होईल.
यातील पहिला भाग आहे तो म्हणजे डेस्कटॊप एन्व्हायरन्मेंट \textenglish{(D.E.)}. इथे डी.ई ची अगदी थोडक्यात ओळख करुन दिली आहे. या लेखमालेसाठी केडीई वापरावे असे सुचवेन. पण आपल्याला त्यापेक्षा वेगळे काही वापरायचे असल्यास खालील यादी बघु शकता. 

डी.ई. म्हणजे संगणकाशी संवाद साधन्याचे द्रुष्य माध्यम \textenglish{(G.U.I.)}. यात, विंडो मॆनेजर, लॊगीन मॆनेजर, फाईल ब्राऊजर, नोटीफिकेशन सिस्टीम, कलर्स्, थीम्स, 
वेगवेगळ्या घटकांची अरेंजमेंट्स व इतर अनेक छोट्या मोठ्या गोष्टी येतात. यातील एकाच डी.ई. ग्रुप मधे असणारे सर्व प्रोग्राम्स एकसारखे दिसणारे जी.यु.आय वापरातात जे त्या डी.ई ची खासीयत असते.

मायक्रोसॊफ्ट विंडोज मधे आणि ऎपल मॆक मधे वेगळे असे डी.ई. नसते. तर ते मुळ सिस्टीमचाच एक भाग असते. यात तुम्ही खुप काही बदल करु शकत नाही. अगदी मोजकेच बदल करु शकता. विंडोजचा सर्वात प्रसिद्ध एक्सपी डेस्कटॊप, त्याचा टेकडीचा वॊलपेपर आणि खालचा तो निळा टास्क बार तर तुम्हाला माहिती असेलच. साधारण याला डी.ई. म्हणुयात.
पण लिनक्समधील डी.ई मधे याव्यतिरिक्त इतर अनेक गोष्टी असतात.
केडीई, जीनोम, एक्सएफसीई सारखे डी.ई तर नुसते जी.यु.आय देऊन थांबत नाहीत तर त्यांचे स्वत:चे इतर अनेक उपयोगी सॊफ्टवेअर्स एकत्रीतपणे (बंडल्ड) देतात.

\newpage

\begin{enumerate}
  \item केडीई \textenglish{(K.D.E.)}:

  वेबसाईटः \textenglish{https://www.kde.org/}

  विंडोजच्या सर्वात जवळ जाणारे हे डी.ई. आहे. त्यामुळे नवीन वापरकर्त्यांना हे वापरताना सवयीचे वाटते. केडीई हे क्युटी लायब्ररी वापरुन बनवले आहे. ही क्युटी लायब्ररी नोकीया कंपनीच्या अनेक मुक्तस्त्रोत योगदानांपैकी महत्वाचे योगदान आहे. तसेच सद्ध्याच्या इतर डी.ईं पेक्षा जास्त काळ डेवलपमेंट मधे असलेले आणि जास्त अ‍ॅडव्हान्स फिचर्स असलेले असे हे डी.ई. आहे.
  \item जीनोम ३ \textenglish{(GNOME 3)}:

  वेबसाईटः \textenglish{https://www.gnome.org/}

  जीनोम डी.ई. चे सगळ्यात अलीकडची आवृत्ती. केडीई हे पारंपारीक डी.ई आहे तर जीनोम ३ हे नव्या प्रकारचा प्रयोग आहे. याचा मुळे हेतु टचस्क्रिन वाल्या डिवाईसेससाठी आहे. पण हे साध्या मॊनीटरवरही तेवढेच चांगले वापरता येते.
  \item युबुंटु युनीटी \textenglish{(Ubuntu Unity)}:

    हे अधिकृतरीत्या फक्त युबुंटू लिनक्स वर उपलब्ध आहे. साधारण जीनोम ३ सारखेच आहे पण यासाठी काही वेगळ्या लायब्ररीज वापरलेल्या आहेत, त्या जीनोम३ सोबत कन्फ्लीक्ट होतात. त्यामुळे हे दोऩी एकाच मशीन मधे टाकताना समस्या येऊ शकतात. युबुंटु लिनक्समधे युनिटी वापरताना लाँचरमधुनच अमॅझॉन इ. सर्च करणे शक्य होते.
युबुंटु ओ.एस मधे १७.०४ आव्रुत्ती पासुन युनीटी वापरणे बंद केले आहे.
  \item एक्सएफसीई \textenglish{(X.F.C.E.)}:

  वेबसाईटः \textenglish{https://xfce.org/}

  याचा मुळ हेतु हा कमी क्षमतेच्या संगणकावर चांगले फिचर्स असलेले डी.ई देणे हा आहे. पण इतर सर्व संगणकावरही हे चांगले चालते. मिनिमलिस्टीक पण सुंदर असे हे डि.ई. आहे.
\end{enumerate}

या व्यतिरिक्त काही नवीन डी.ई. तुमचे तुम्ही एक्सप्लोअर करु शकता व ते आवडले तर ते वापरु शकता. त्यांची यादी खालील प्रमाणे:

\begin{enumerate}
  \item सिनॆमॊन \textenglish{(Cinnamon)} - \textenglish{https://www.linuxmint.com/}
  \item एल.एक्स.क्यु.टी. \textenglish{(LxQt)} - \textenglish{http://lxqt.org/}
  \item माटे \textenglish{(Mate)} - \textenglish{https://mate-desktop.org/}
\end{enumerate}

वर उल्लेख केलेले सर्व डी.ई. एकाच मशीन मधे एकाच वेळेला टाकु शकता व पाहिजे तेव्हा लॊगन स्क्निन वर यातील कोणताही एक निवडुन बदलु शकता. (जीनोम - युनीटी चा अपवाद) तसेच यात तुमच्या आवडीप्रमाणे / गरजेप्रमाणे भरपुर बदल करणे शक्य आहे. जसजसे तुम्ही हे वापराल तेव्हा जशी बदलाची गरज पडेल त्याप्रमाणे इथे विचारा.

पुढील भागात डिस्ट्रो म्हणजे काय ते बघणार आहोत.
